
<h>                            鸡腿菇栽培技术
<p>       鸡腿菇Coprinus
   comatus，又名毛头鬼伞，属真菌门、担子菌亚门、层菌纲、伞菌目、鬼伞科、
   鬼伞属。鸡腿菇肉质细嫩、鲜美可口。它还有药用价值，中医认为其味甘滑性平
   有益脾胃，清心安神，经
   常食用有助消化，增加食欲和治疗痔疮的作用。鸡腿菇能利用其它食用菌的废料
   栽培，且易栽培、产量高、近年来在国内得到了较大面积的推广，美国、荷兰、
   法国、德国、意大利、日本也相继栽培成功，鲜菇、干菇、盐水菇、罐头菇均深
   受欢印

<P>上海市农技推广中心九四年在市郊首次引种试栽成功以来，产量成倍增长，经
   济效益显著。九九年共计生产鸡腿菇菌种20多万袋，鲜菇产量100吨左右，市场
   ┎挥η螅深受市民青睐。下面将鸡腿菇栽培技术介绍如下：
<h> 1、鸡腿菇的生物学特性
<p> 鸡腿菇是一种适应能力极强的土生菌、草腐菌、粪生菌。
<p>  1.1 营养
   鸡腿菇能够利用相当广的碳源、木糖、葡萄糖、半乳糖、麦牙糖、棉籽糖、甘露
   糖、淀粉、纤维素、石腊都能利用，因此，秸秆（稻、麦、玉米），棉籽壳、木
   屑以及食用菌栽培废料中的碳源都可被鸡腿菇利用。蛋白胨和酵母粉（自溶物）
   是鸡腿菇最好的氮源；鸡腿菇能利用各种铵盐和销态氨，但无机氮和尿素都不是
   最适的氮源，因此，麦粉、玉米粉、畜类都可作为栽培鸡腿菇氮的来源，在堆制
   培养料时，添加适量的尿素、硫氨等无机氮可加快培养料发酵和增加氮源是有利
   的。
<p> 1.2 温度
   鸡腿菇菌丝生长的温度范围在3-35℃之间，最适生长温度在22-28℃之间。鸡腿
   骄丝的抗寒能力相当强，冬季零下30℃时，土中的鸡腿菇菌丝依然可以存活。
   露鹊途丝生长缓慢，呈稀、细、绒毛状。温度高菌丝生长快，绒毛状气生菌丝
   ⒋铮基内菌丝变稀，35℃以上菌丝发生自溶现象，鸡腿菇子实体生长温度范围
   8-30℃，最适生长温度在12-18℃。温度低，子实体生长慢，个头大结实，形状
   象鸡腿，品质优良，贮存期长。温度高生长快，菌柄伸长，菌盖变小变薄，品质
   降低，极易开伞自溶。
<p> 1.3 湿度
   鸡腿菇培养料含水量以60%-70%为宜。发菌期间空气相对湿度80%左右。子实体发
   生时，空气相对湿度85-90%，低于60%菌盖表面鳞片反卷，湿度90%以上，菌盖易
   得斑点病。
<p> 1.4 光线
   鸡腿菇菌丝的生长不需要光线，菇蕾分化子实体发育长大需要500-1000勒克斯的
   光照。
       1.5 空气 鸡腿菇菌丝生长和子实体的生长发育都需要新鲜空气。
       1.6 酸钙度 鸡腿菇菌丝能在PH值2-10的培养基中生长，以PH值7为最适。
       1.7 其他 鸡腿菇子实形成，需要覆土及微生物代谢产物等刺激。
<h> 2、栽培季节

<p> 上海地区秋季和春季均可栽培，秋季栽培，一般需6-8月制种，9月下旬至11月下
   旬出菇。春季栽培，一般在11月至明年2月制种（需适当加温发菌）4-6月出菇。
<h> 3、制种配方（二级和三级种）
<l>       ①棉籽壳（发酵）90%，玉米粉8%，尿素0.5%，石灰1.5%。
<l>       ②棉籽壳（发酵）79%，牛粪河泥粉20%，石灰1%。
<l>       ③棉籽壳（发酵）88%，麦皮11%，石灰1%。
<l>       ④麦粒96%，碳酸钙4%。
<l>       ⑤谷粒96%，碳酸钙4%。
<h>       4、栽培工艺
<p>       4.1 熟料袋栽
   将培养好的栽培种，分别脱袋横放于地上，袋与袋间隔10cm左右，菌咱袋与袋之
   间的间隙，用食用菌栽培后的废料填塞然后上覆3-4cm厚的土层。
<p>       4.1.1
   熟料袋栽的菌种配方：棉籽壳（发酵）90%，玉米粉8%，尿素0.5%，石灰1.5%；
   拮芽牵ǚ⒔停88%，麦皮11%，石灰1%；食用菌废料45%，棉籽壳（发酵）45%，
   衩追9%，石灰1%。以上菌种可用17×33cm的塑料袋制作，其它生产工艺如常规
   
<p>       4.2 生料袋栽 培养料经
   堆制发酵，然后装袋（17×33cm）接种，菌丝满袋后埋土出菇，菌种埋土时，菌
   种袋与袋之间的间隙用泥土填塞，再在袋面上覆3cm厚左右土。
<p>       4.2.1 生料袋栽的菌种配方
   ①平菇废料45%，棉籽壳38%，麦皮15%，尿素0.5%，石灰1.5%；②平菇废料50%，
   棉籽壳38%，玉米粉10%，尿素0.5%，石灰1.5%；③棉籽壳90%，玉米粉8%，尿素0
   .5%，石灰1.5%。
<p>      4.2.2 培养料处理
   以上①-③配方的培养料充分预湿后堆制发酵，料堆温度在60℃后维持12-24小时
   ，然后范眩共翻
   三次堆。要求料有酱香味，发酵后培养料含水量在55-60%，料温在28℃以下，用
   17×33cm薄膜塑料袋，底部先放一层菌种，装料至一半时放第二层菌种，装满后
   再放第三层菌种，用种量为培养料干重的10%。每袋料的干重在0.40元/斤，袋口
   用绳扎成活结，然后用针在菌种层各扎10-20个微孔，菌种竖放于地上。
<p>       4.3 堆料床栽
   将配制好的培养料堆制发酵（方法如同制备蘑菇培养料），然后平铺于地或床面
   ，培养料厚度在15-20cm，鸡腿菇菌种撒播在料面上，播种15-20天菌丝可长满培
   养料，此时可覆土，覆土厚度为3-4cm，出菇管理如同蘑菇。
<p> 4.3.1 堆料床栽的培养料配方
   稻草1750kg，鸡粪500kg（牛粪1000kg），尿素15kg，硫酸钙15kg，过磷酸钙40k
   g，石膏75kg，菜饼125kg，石灰50kg。
<h> 5、采收

<p> 鸡腿菇子实体成熟的速度快，必须在菇蕾期，菌环尚未松动，钟形菌盖上出现反
   卷毛状鲜片时采收。当菌环松动或脱离菌柄时采收，则菌褶会自溶流出黑裼色的
   孢子液而完全失去商品价值。
<h> 6、销售和加工

<p> 采收后的鸡腿菇要及时销售或冷藏，送超市的鸡腿菇可用小竹片将鸡腿菇菌盖的
   鲜片括掉，这样色泽洁白，外观好看。然后用透气保鲜膜包装，温度置于4-6℃
   

<p> 鸡腿菇也可脱水烘干，将新鲜鸡腿菇切片成薄片，再用电热鼓风干燥。干片菇分
   装于塑料袋中。
<p> 鸡腿菇还可以加工成盐渍鸡腿菇或鸡腿菇罐头。

